\documentclass[12pt,oneside,letterpaper]{article}

\usepackage[canadien]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[letterpaper]{geometry}
\usepackage[americanvoltages,americancurrents]{circuitikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[all]{hypcap}


\captionsetup{font=small,labelfont=bf,margin=0.1\textwidth}
\pagestyle{myheadings}
\markboth{GPH-2006/PHY-2002~---~Transformateur}{GPH-2006/PHY-2002~---~Transformateur}


\begin{document}


\title{\textbf{Complément}\\Transformateur}
\author{Jean-Raphaël Carrier \& Claudine Allen}
\date{}
\maketitle


Un transformateur est un composant qui modifie le courant et la tension dans un circuit, tout en conservant la même puissance. Un transformateur amplifie ainsi l'intensité du courant par un coefficient $A$ et réduit la tension par le même coefficient. Évidemment, dans le cas où $A<1$, c'est la tension qui est amplifiée et le courant qui est réduit. Les transformateurs sont des composants habituellement très efficaces, c'est-à-dire que la puissance de sortie est presque égale à la puissance d'entrée (peu de pertes).

\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw
(0,0) node[transformer]{}
;\end{circuitikz}
\end{center}

Concrètement, un transformateur est constitué de deux bobines d'inductance couplées qui ne sont toutefois pas en contact. C'est un quadripôle ; il y a deux entrées et deux sorties. La bobine à l'entrée s'appelle \textit{primaire} et celle à la sortie, \textit{secondaire}. Le coefficient $A$ qui multiplie le courant de l'enroulement primaire pour obtenir le courant circulant dans le secondaire est appelé \textit{rapport de transformation du courant}. Ce dernier est égal au rapport entre les nombres de spires du primaire et du secondaire. Par exemple, un transformateur dont le primaire présente 100 tours et le secondaire 1000 a un rapport 1 : 10 (soit $A=0,\!1$) ; ainsi, la tension aux bornes du secondaire est dix fois plus élevée que celle aux bornes du primaire.


\end{document}

Écrit par Jean-Raphaël Carrier
Dernière modification : 11 janvier 2014

