%Écrit par Jean-Raphaël Carrier en collaboration avec Claudine Allen et Vincent Méthot
%Dernière modification JRC: 8 février 2014
%Dernière modification CA: 13 août 2023
% 
%ToDo:
% - Dans le complément Compl_2_Composants-lineaires-v4, ajuster la figure des sources commandées pour montrer qu'elles peuvent dépendre autant de la tension que du courant & mettre une légende pour clarifier, en particulier que les unités du facteur constant s'ajustent pour que ça donne l'alimentation en Volts ou Ampères correctement selon le cas. (en fait pour toutes les figures partout aussi!)  
% -Ramener une analyse de type A de l’incertitude, probablement avec mesures LabView et stats pour la partie 2. HMMMMM, je suis entrain de me dire qu’une vérification à la mitaine (PAS de LabVIEW yé!) de résidus et quelques cas de chi2 à différents ajustements de courbes pour la fin avec le modèle math du circuit permettant un calcul d’une grandeur avec incertitude serait pas mal pour voir le concept en action avant de faire le pesage de pitons dans les logiciels le faisant automatiquement. Ajouter une Q&D pour ça! :)
% -Plus grosse résistance pour checker la tolérance, et voir s’il y a qqch à faire vs reproductibilité/choix méthode de mesure avec chauffage de la résistance à plus haut courant
% -Q&D: La question sur les résistances internes n’est pas claire, indiquer que c’est pour chaque circuit. Tableau de toutes les résistances est superflu, leur faire comprendre que seule les mesures très biaisées sont valides sinon trop d’incertitude sur la mesure de R interne. Comparer les mesures les plus biaisées avec les moins biaisées.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag} %Check for obsolete commands
\documentclass[canadien,12pt,oneside,letterpaper]{article}
%
%-----------------------------------------------------
%Loading packages
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{xcolor}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[colorlinks=true,allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage[all]{hypcap}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[oldvoltagedirection,americanvoltages,americancurrents,siunitx]{circuitikz}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[letterpaper,headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
%
%----------------------------------------------------
%Other configurations and layout
%
\sisetup{separate-uncertainty}
\captionsetup{font=small,labelfont=bf,margin=0.1\textwidth}
\newlist{gradescope}{enumerate}{2}
\setlist[gradescope,1]{label=Q\arabic{gradescopei},leftmargin=36pt,labelsep=18pt}
\setlist[gradescope,2]{label=Q\arabic{gradescopei}.\arabic{gradescopeii},leftmargin=-2pt,labelsep=8pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\textsl{PHY-2002/GPH-2006~---~Laboratoire~II}}
\rhead{\textsl{Page \thepage}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
\setlength{\parskip}{1.5ex plus0.5ex minus0.2ex}
%\onehalfspacing
\interfootnotelinepenalty=10000 %To avoid footnotes spreading on several pages.
%
%---------------------------------------------------
%
\title{\textbf{Laboratoire II}\\Incertitudes \& méthodes de mesure en courant continu\thanks{Auteurs: Claudine Allen, Jean-Raphaël Carrier \& Vincent Méthot}}
\renewcommand\footnotemark{}
\date{}


\begin{document}

\maketitle \vspace{-2cm}

\section{Objectifs}

Dans ce laboratoire, l’étudiant poursuivra l’apprentissage des notions de métrologie en particulier avec l’estimation quantitative de l’incertitude de mesure. L’exercice de consulter les manuels d’instruction des instruments introduira l’étudiant aux spécifications techniques fournies par les manufacturiers, où on retrouve moult informations essentielles pour réaliser de bonnes expériences. Notamment, l’exactitude de mesure de l’instrument y est indiquée et intervient dans l’évaluation de Type B de l’incertitude. De plus, différents circuits pour mesurer des courants, tensions et résistances en courant continu seront comparés afin de démontrer l’impact que peuvent avoir les instruments de mesure sur les résultats expérimentaux, allant même jusqu’à la destruction si une résistance de protection n’est pas incluse pour prévenir un court-circuit par exemple. L’étudiant sera donc de nouveau sensibilisé à l’importance de choisir une méthode de mesure appropriée à l’expérience.


\section[Lectures préparatoires]{Lectures préparatoires} \label{sec:prep}
%\vspace{1ex}
\begin{itemize} \itemsep4pt
\item le manuel de la source d'alimentation (pages 2 à 5 et 35 à 39);
\item les manuels du multimètre à 6\textonehalf~chiffres et du multimètre à 4\textonehalf~chiffres de nouveau afin de trouver,  de commencer à déchiffrer et de noter les numéros de pages (dans votre cahier de recherche) où sont indiquées les incertitudes (DC) en tension, en courant et en résistance de ces instruments;
\item le complément \textit{Composants électriques linéaires};
\item le complément \textit{Lois et théorèmes de base en électricité};
\item le visionnement de la capsule vidéo \textit{Instruments non idéaux};
\item la section "Méthodes expérimentales" du \textit{Guide de rédaction de rapports scientifiques};
\item le protocole de ce laboratoire.
\end{itemize}
\vspace{1ex}
\noindent\framebox{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep-2\fboxrule}{En plus de ces lectures, n'hésitez pas à noter vos réflexions et avancer votre préparation dans le cahier de recherche.}}

\section{Matériel}

\noindent La réalisation de ce laboratoire requiert l'utilisation de:
\vspace{1ex}
\begin{itemize} \itemsep4pt
\item un multimètre à 4\textonehalf~chiffres;
\item un multimètre à 6\textonehalf~chiffres;
\item une source d'alimentation;
\item une source «boîte noire»;
\item résistances de 12~$\Omega$, 270~$\Omega$, 560~$\Omega$, 100~k$\Omega$ et 1~M$\Omega$;
\item un potentiomètre linéaire de 1~k$\Omega$ (code 102);
\item une plaquette de montage.
\end{itemize}


\section{Manipulations}

\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}

\subsection{Partie 1 --- Mesures biaisées et non biaisées} \label{sec:part1}

Faites les étapes de cette partie avec cinq charges de résistances $R_{ch}$ différentes: 12~$\Omega$, 270~$\Omega$, 560~$\Omega$, 100~k$\Omega$ et 1~M$\Omega$.

a) Mesurez la valeur de chaque résistance en utilisant la fonction ohmmètre du multimètre à 6\textonehalf~chiffres. Tout d'abord, utilisez seulement deux fils. Ensuite, refaites les mesures en utilisant quatre fils. Notez vos mesures et leurs incertitudes dans un tableau.

b) Calculez la tension maximale à ne pas dépasser avec la source pour les circuits des figures~\ref{L2-sch-tensionnb} et \ref{L2-sch-courantnb}, sachant que: 
    \begin{itemize}
    \item les résistances énumérées dans la liste du matériel ne peuvent pas dissiper plus de \textonequarter~Watt sécuritairement,  
    \item on choisit de se limiter à 10\% de cette valeur.
    \end{itemize}
\vspace{1ex}

\noindent Pour ces mêmes circuits aux étapes c) et d) suivantes, utilisez simultanément le multimètre à 4\textonehalf~chiffres comme voltmètre et le multimètre à 6\textonehalf~chiffres comme ampèremètre.

c) Réalisez le circuit de la figure~\ref{L2-sch-tensionnb} sur la plaquette de montage. Appliquez une tension quelconque, en restant inférieure à la limite maximale calculée à l'étape précédente, et notez les valeurs de tension et de courant mesurées ainsi que leurs incertitudes. Calculez la valeur de chaque résistance et l'incertitude associée à partir de ces résultats.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz} \draw
(0,0) node[ground]{} to[V=$v_{\mathrm{s}}$] (0,3) to[ammeter] (3,3) to[short] (5,3) to[R=$R_{ch}$] (5,0) to[short] (0,0)
(3,0) to[voltmeter] (3,3)
;\end{circuitikz}
\caption{\label{L2-sch-tensionnb}Mesure de la tension et du courant d'une résistance -- tension non biaisée.}
\end{figure}

d) Réalisez le circuit de la figure~\ref{L2-sch-courantnb} sur la plaquette de montage. Encore une fois, appliquez une tension inférieure à la limite et notez les valeurs de tension et de courant. Calculez la valeur (et l'incertitude) de chaque résistance à partir de ces résultats.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz} \draw
(0,0) node[ground]{} to[V=$v_{\mathrm{s}}$] (0,3) to[short] (2,3) to[ammeter] (5,3) to[R=$R_{ch}$] (5,0) to[short] (0,0)
(2,0) to[voltmeter] (2,3)
;\end{circuitikz}
\caption{\label{L2-sch-courantnb}Mesure de la tension et du courant d'une résistance -- courant non biaisé.}
\end{figure}


\subsection{Partie 2 --- Détermination de la résistance interne d'une source}

La source «boîte noire» est en fait une source fixe «parfaite» en série avec une résistance. Dans cette partie, on cherche à déterminer cette résistance interne.

a) Tout d'abord, prenez la source «boîte noire» et mesurez la différence de potentiel à ses bornes.

b) Trouvez la puissance maximale tolérée par le potentiomètre. Sa fiche technique est dans la liste des Composants \& Instruments disponible en lien sur le site du cours.

c) Soit un potentiomètre seul, tout nu. Calculez la valeur maximale du courant qui peut le traverser, sur toute sa longueur, pour respecter la limite imposée par la puissance tolérée trouvée en b).

%Prochaine étape à revoir éventuellement, selon la discussion que j'ai eue avec Étienne.
d) Calculez la valeur minimale de la résistance de protection $R_{\mathrm{prot}}$ nécessaire pour s'assurer que le courant traversant le potentiomètre n'excède jamais la valeur calculée en c), lorsque la source fournit la tension mesurée en a), et ce indifféremment de la position du curseur du potentiomètre (voir figure~\ref{sch-varR}).

e) Sur la plaquette de montage, montez le circuit représenté à la figure~\ref{sch-varR}. Comme résistance de protection, utilisez la plus petite résistance supérieure à la valeur minimale que vous avez calculée en d).

La résistance de protection et la résistance active du potentiomètre forment ensemble une résistance variable, laquelle est alimentée par la source «boîte noire». En tournant la vis du potentiomètre (qui va de 0~$\Omega$ à 1~k$\Omega$), votre résistance variable ira de $R=R_{\mathrm{prot}}$ à $R=R_{\mathrm{prot}}+1~\mathrm{k}\Omega$.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz} \draw
(0,0) to[short] (-4,0) to[short] (-4,3) to[short] (0,3) to[short] (0,2) node[left]{Rouge} to[short,*-*] (0,1) node[left]{Noir} to[short] (0,0)
(0,2) to[short] (1,2) to[short] (1,3) to[short,-*] (1.5,3) node[above]{$A$} to[R,l^=$R_{\mathrm{prot}}$] (4,3)
(0,1) to[short] (1,1) to[short] (1,0) to[short,-*] (1.5,0) node[above]{$B$} to[short] (3,0)
(4,0) to[pR,n=pR] (4,3)
(pR.wiper) to[short] (3,1.5) to[short] (3,0)
;\end{circuitikz}
\caption{\label{sch-varR}Circuit utilisant un potentiomètre pour former une résistance variable.}
\end{figure}

f) Tournez la vis du potentiomètre jusqu'à un extrémum, puis mesurez la tension entre $A$ et $B$. Puis, après avoir débranché la source, mesurez la résistance entre les points $A$ et $B$.

g) Refaites l'étape f) pour l'autre extremum du potentiomètre, puis pour deux valeurs de résistances intermédiaires.

h) À partir de vos résultats, déduisez la résistance interne de la source «boîte noire». Faites vérifier votre résultat par un.e auxiliaire dépanneur.euse.


\section{Questions d'analyse II} \label{sec:grade}
\vspace{-0.5cm}
\noindent$\rightarrow$ À remettre en équipe sur \href{https://www.gradescope.com/}{Gradescope} en ajoutant votre \href{https://help.gradescope.com/article/m5qz2xsnjy-student-add-group-members}{binôme de laboratoire} $\leftarrow$

\begin{gradescope}
\item À partir des résultats de l'étape a) de la première partie,
%Voir mon cahier d'enseignement pour comment aborder les moyennes d'ensemble disperses avec des éléments qui varient (vs une même meusre répétée) et travailler ça à partir de résistances avec les tolérances appropriées...
    \begin{gradescope}
    \item présentez dans un même tableau les résultats de mesure de résistance prises à deux fils et à quatre fils ainsi que le pourcentage d'écart entre chacune de ces mesures et la valeur nominale de référence correspondante. Assurez-vous d'inclure les incertitudes et de présenter leur justification en légende.\\\textit{\footnotesize Les pourcentages d'écart représentent des erreurs systématiques par rapport aux valeurs de référence, ce ne sont donc pas des incertitudes. Toutefois, l'incertitude sur ces erreurs doit être estimée!}
    %Lors de modification de la question s'assurer que la réponse n'est pas influencée par la trop poche tolérance des résistances ! J'aimerais éventuellement m'affranchir assez des tolérances pour démontrer le point principal que de petites résistances doivent être mesurées à 4 fils...
    \item $\blacktriangleright$ Vrai ou $\blacktriangleright$ Faux : Le pourcentage d'écart pour la mesure à deux fils s'éloigne de plus en plus de celle à quatre fils avec l'augmentation de la résistance.
    \item Sélectionnez le ou les énoncé(s) qui explique(nt) correctement pourquoi la mesure de résistance à deux fils avec le ohmmètre est biaisée :
    \begin{itemize}[label=$\blacktriangleright$]
    \item De nombreux bouts de fils coupés en biais peuvent être récupérés pour se fabriquer une cotte de maille.
    \item La résistance des deux fils s'ajoute à celle du composant résistif.
     %Les 2 items suivants sont p-e trop facile en ressemblant à mon blabla vidéo, je pourrais raccourcir à "Le ohmmètre mesure la chute de tension dans toute la boucle de circuit avec la résistance." et son corrollaire?
    \item Le ohmmètre est constitué d'une source indépendante et étalonnée de courant et d'un voltmètre qui mesure la chute de tension dans toute la boucle de circuit avec la résistance.
    \item Le ohmmètre est constitué d'une source indépendante et étalonnée de tension et d'un ampèremètre qui mesure le courant dans toute la boucle de circuit avec la résistance.  
    \end{itemize}
    \end{gradescope}
\item Dans votre analyse des résultats des étapes c) et d) de la première partie, 
    \begin{gradescope}
    \item Les mesures de tension non biaisée ont mené à des calculs de résistance. Est-ce que vos résultats de calculs étaient plus justes lorsque les résistances étaient $\blacktriangleright$ élevées ou $\blacktriangleright$ basses? 
    \item Les mesures de courant non biaisé ont mené à des calculs de résistance. Est-ce que vos résultats de calculs étaient plus justes lorsque les résistances étaient $\blacktriangleright$ élevées ou $\blacktriangleright$ basses? 
    \item Laquelle des expressions suivantes représente la résistance interne $R_{volt}$ d'un voltmètre non idéal dans le circuit de la figure~\ref{L2-sch-tensionnb}?\\ \textit{\small Définition des autres symboles: $V_{volt}\;-$ tension mesurée par le voltmètre, $I_{volt}\;- $ courant circulant dans le voltmètre non idéal, $V_{amp}\;-$ tension aux bornes de l'ampèremètre non idéal, $I_{amp}\;- $ courant mesuré par l'ampèremètre, $R_{amp}\;- $ résistance interne de l'ampèremètre.} 
    \begin{itemize}[label=$\blacktriangleright$]
    \item $R_{volt}=R_{ch}-R_{amp}$
    \item $R_{volt}=R_{ch}+R_{amp}$
    \item $R_{volt}=R_{amp}+R_{volt}-R_{ch}$
    \item $R_{volt} = \frac{V_{volt}}{I_{amp}-\frac{V_{volt}}{R_{amp}}}$
    \item $R_{volt} = \frac{V_{amp}}{I_{amp}-\frac{V_{volt}}{R_{ch}}}$
    \item $R_{volt} = \frac{V_{volt}}{I_{amp}-\frac{V_{volt}}{R_{ch}}}$
    \end{itemize}
    \item Quelle est la résistance interne de l'ampèremètre? (PAS de texte, seulement le résultat de mesure qui comprend toujours l'incertitude.)
    \item Présentez votre démarche de calcul d'incertitude de la sous-question précédente. %Le hic est que les étudiants n'ont probablement pas encore appris propager l'incertitude correctement à ce point-ci...
    \end{gradescope}
\item Les mesures en circuit fermé avec la pomme de terre au premier laboratoire étaient-elles biaisées en $\blacktriangleright$ tension ou en $\blacktriangleright$ courant?
 %Ajouter la question suivante seulement s'il y a vraiment moyen de tourner ça en choix de réponse intéressant! (Pour le solutionnaire : Laboratoire I : les fluctuations de la réaction chimique instable dans la patate ou encore l’assèchement de son électrolyte ; Laboratoire II : les résistances intrinsèques des fils ou internes des instruments.)
%\item Est-ce que l'incertitude d'une mesure dépend \textit{uniquement} de l'exactitude de l'instrument utilisé? Supportez votre réponse à l'aide d'un exemple tiré de chacun des deux premiers laboratoires.
\item Identifiez les étapes dans chaque partie de la section "Manipulations" du protocole qui peuvent être faites en préparation avant le laboratoire :\\ $\blacktriangleright$ 1a) $\blacktriangleright$ 1b) $\blacktriangleright$ 1c) $\blacktriangleright$ 1d) $\blacktriangleright$ 2a) $\blacktriangleright$ 2b) $\blacktriangleright$ 2c) $\blacktriangleright$ 2d) $\blacktriangleright$ 2e) $\blacktriangleright$ 2f) $\blacktriangleright$ 2g) $\blacktriangleright$ 2h) %solutionnaire: 1b), 2b), 2c), 2d)
\item \textsc{Section de rapport - Méthodes expérimentales:} Écrivez en moins de 200 mots les méthodes expérimentales d'un rapport scientifique portant sur la première partie de ce laboratoire. C'est en effet sur la \nameref{sec:part1} seulement.
\end{gradescope}

\end{document}